<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>syslog</title><link>https://pietrocarrara.github.io/</link><description>Recent content on syslog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2024 22:50:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://pietrocarrara.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Shadowrun Anarchy: Regras Simplificadas ou Simplistas?</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/</link><pubDate>Fri, 29 Jul 2022 01:22:00 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/</guid><description><![CDATA[<img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/feature.jpg" width="757" height="425"><p>Graças ao vídeo do <em>SUSD</em> sobre <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ev24b_17-Po"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Android: Netrunner</a>, eu recentemente me encontrei jogando várias partidas do <em>card game</em>. A temática <em>cyberpunk</em> do jogo bem representada nas mecânicas é um de seus pontos altos, e me cativou o suficiente para me deixar com muita vontade de contar alguma história em um cenário parecido. Daí, comecei a revirar o fundo do baú procurando algum livro do RPG de mesa <em>Shadowrun</em>.</p>
<p>Há uns bons 5 ou 6 anos, quando tinha um hábito mais frequente de jogar RPG, mestrei uma aventura de <em>Shadowrun</em> pela primeira vez. O cenário mistura estética/temas <em>cyberpunk</em> com misticismo, monstros e magia, e é um dos mundos mais fantásticos para se contar uma história. Além disso, a quantidade de itens descritos no capítulo de equipamentos do livro de regras transforma a criação de personagens em uma ida a loja de brinquedos. Mas essas não foram as coisas que mais marcaram a nossa aventura.</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/images/netrunner.png" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/images/netrunner_hu60b07abc0c1532988fac1016a9ff8678_1154308_600x460_fit_q75_h2_box_3.webp" loading="lazy" width="566" height="460" title="Cartas ilustrando firewalls, vírus, planos de corporações e hackers." alt="Cartas ilustrando firewalls, vírus, planos de corporações e hackers." class="">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Em <a href="https://nisei.net/"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Netrunner</a>, um jogador controla uma megacorporação tentando avançar sua agenda de planos, enquanto o outro joga como um rebelde lutando contra o sistema.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>As regras de <em>Shadowrun</em> eram <strong>horrendas</strong>. Antes mesmo de tentar jogar eu já estava quase desistindo de ler o manual, por não conseguir absorver como a maioria das coisas funcionava. Não ter experiência fora de D&amp;D 3.5 também contribuia para meu estranhamento das regras. Mas, como um grupo, conseguimos superar essa barreira e criar os personagens dos jogadores (cometendo um número quase aceitável de erros e violações de regras). Todos ficaram muito maneiros, cheios de modificações, magias, armas pesadas&hellip; Foi realmente muito divertido imaginar o que cada um poderia fazer em uma missão.</p>
<p>O complicado era entender como fazer essas coisas. Mesmo alguém que trabalhe com Excel não deve ter visto tantas tabelas por metro quadrado quanto naquele livro de regras. Apesar de nossa aventura ter sido divertida, não podíamos deixar de notar o gosto amargo que o sistema de regras deixava em nossas bocas.</p>
<p>Avance para 2022 e eu estou pensando: &ldquo;talvez <em>Shadowrun</em> seja mais fácil agora que estou mais velho&rdquo;. Abri o livro e, para minha desagradável surpresa, ele não havia mudado em nada. Estava tudo lá: os poderes mágicos, as modificações corporais, as armas, os veículos&hellip; e as tabelas. O grupo para qual quero mestrar <em>Shadowrun</em> não é o mesmo de anos atrás, mas ainda valoriza regras simples. Eu ousaria dizer que a maioria não tem uma boa noção das regras mesmo nos RPGs que jogamos tradicionalmente (o que não importa muito, já que a maior parte do tempo elas são desnecessárias). Olhando para o peso das regras de <em>Shadowrun</em> e pensando no perfil do grupo, eu fecho o livro.</p>
<p>Mas em 2019 foi lançada a 6.ª edição do jogo, que prometia regras mais simples e sistemas mais diretos e ao ponto. Ótimo, era justamente isso que eu procurava! Entusiasmado ao saber da existência dessa edição, comecei a procurar opiniões sobre o livro. Foi aí que eu descobri que sua publicação foi apressada para acompanhar o <em>hype</em> de <em>Cyberpunk 2077</em>, com muitos usuários reclamando de sistemas quebrados e disfuncionais. Estaria eu condenado a nunca jogar <em>Shadowrun</em>?</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/images/shadowrun.jpg" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/images/shadowrun_hu55822aa5798bc279b6b18c1cea6547fd_255689_600x460_fit_q75_h2_box.webp" loading="lazy" width="374" height="460" title="Uma luta envolvendo um espadachim orc, uma elfa conjurando raios e um humano controlando vários drones. Todos estão atirando num inseto fantasmagórico gigante enquanto logos de corporações brilham no topo de arranha-céus no fundo." alt="Uma luta envolvendo um espadachim orc, uma elfa conjurando raios e um humano controlando vários drones. Todos estão atirando num inseto fantasmagórico gigante enquanto logos de corporações brilham no topo de arranha-céus no fundo." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">A capa da 5.ª edição de <em>Shadowrun</em> descreve bem o cenário.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Foi aí que pesquisando edições alternativas, encontrei <em>Shadowrun: Anarchy</em> &mdash; um módulo básico <em>rules-light</em> lançado em 2016. Nele não há uma explicação tão boa do mundo, nem uma lista de modificações tão legais, ou mesmo um grande compilado de feitiços e equipamentos; mas há material suficiente para começar a jogar. E, se você puder consultar o manual da 5.ª edição como referência, vai conseguir preencher os vazios sobre a explicação do cenário e uma lista de itens/feitiços/implantes mais interessantes. Após ler o manual de <em>Shadowrun: Anarchy</em>, decidi que mestraria sim uma aventura de <em>Shadowrun</em>.</p>
<p>Eu já tinha as linhas gerais da história prontas em minha cabeça há muito tempo, para uma aventura de fantasia: os jogadores se juntam para investigar uma morte e revivem o espírito da vítima para que ela os ajude. Como <em>Shadowrun</em> é um cenário com magia, a aventura poderia rodar sem nenhuma alteração, mas decidi mudá-la um pouco: A vítima fazia <em>backups</em> de sua mente algumas vezes por ano, e quando ela desaparece, os jogadores encontram seu construto ROM atualizado há duas semanas, que não faz ideia de porque seu sósia de carne e osso poderia ter desaparecido.</p>
<p>Com a aventura e o sistema definidos, juntei um total de 4 jogadores para criarem seus personagens. Os resultados foram os seguintes:</p>
<ul>
<li><strong>Alyonka</strong>, apesar de humana, tem pouca humanidade restante. Cyber-braços e pernas a conferem velocidade e precisão sobrehumanas, e cyber-olhos perseguem suas vítimas no breu da noite. Ex-integrante de uma unidade secreta do exército vermelho, pode ser vista sempre usando sua máscara holográfica por cima do rosto.</li>
<li>Seriam as características felinas de <strong>Catnip</strong>, como seu rabo ou suas orelhas de gato, um efeito do retorno da magia ao nosso mundo? Ou os resultados de tecnologias experimentais desenvolvidas por alguma megacorp? O que sabemos é que antes de se tornar um <em>shadowrunner</em>, Catnip foi o único sobrevivente do massacre à tribo shamânica em que vivia, no país que sucedeu o Brasil: Amazonia.</li>
<li><strong>Seer</strong> é um dos melhores mecânicos deste distrito da cidade, carregando todas as suas ferramentas de reparo em sua cyber-mão. O que poucos sabem é o que faz fora da oficina: além de piloto, Seer é um decker que vende informações roubadas para o mercado negro, obtidas usando seus confiáveis <em>MCT Fly Spy</em>.</li>
<li>Pouco se sabe sobre o passado de <strong>Luis</strong>, além do fato que veio da nação de Amazonia. Canaliza magia em seu corpo para realizar feitos sobrehumanos, como andar nas paredes ou ver através delas.</li>
</ul>













    
    
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/images/crew.gif" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/images/crew.gif" loading="lazy" width="540" height="290" title="Um episódio de &#34;Apenas um Show&#34; com alguns esteriótipos hackers: código binário e comandos de terminal flutuam pela tela." alt="Um episódio de &#34;Apenas um Show&#34; com alguns esteriótipos hackers: código binário e comandos de terminal flutuam pela tela." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Representação comicamente apropriada dos personagens.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Nesse momento, acabamos de jogar a primeira parte (de 3) da aventura. Minha opinião sobre as regras de <em>Shadowrun: Anarchy</em> são mistas. <em>Rules-light</em> não descreva esse livro tão bem&hellip; talvez <em>under-ruled</em> fosse melhor. Eu ainda escolheria <em>Anarchy</em> à 5.ª edição sem pensar duas vezes, mas há erros grandes demais para serem ignorados aqui.</p>
<p>A começar pelo combate, as distâncias foram simplificadas e abstraidas para 3 tiers: <em>close</em>, <em>near</em> e <em>far</em>. Não queremos um combate tático em um sistema <em>rules-light</em>, então essa foi uma boa mudança. O problema foi que o resto dos sistemas que compõe o combate não foram abstraídos também. Ele continua tendo um nível de detalhes muito alto, com rolagens a cada golpe ou disparo, e duas barras de vida diferentes. Um estilo de combate mais dinâmico (<em><a href="https://bladesinthedark.com/stress-trauma"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Blades In The Dark</a></em> e seu sistema de <em>stress</em> vêm a mente) beneficiaria muito o fluxo das aventuras. Ainda não tivemos momentos de combate na mesa, mas vejo eles facilmente se tornando uma situação repetitiva de &ldquo;espere seu turno, ataque, passe o turno&rdquo;.</p>
<p>Com o combate preso entre o abstrato e o tático, as armas começam a perder o sentido. As duas características listadas em cada arma são distância e dano. Mas com distância sendo tão abstrata e o dano sendo tão concreto, pode-se ignorar a distância completamente e apenas escolher a arma com maior dano. Há uma diferença em <em>roleplay</em> que um <em>rocket launcher</em> é muito mais difícil de esconder do que um revólver (em <em>Shadowrun</em> 5.ª edição, isso era gerido com um modificador para testes de detecção), mas a maioria das armas não são <em>rocket launchers</em>. Então a lista de armas passa de uns 20 itens para uns 5 ou 6 relevantes. Talvez um sistema parecido com os itens de The Sprawl, que usa &ldquo;tags&rdquo; para descrever suas capacidades, fosse mais interessante (&ldquo;sileciosa&rdquo;, &ldquo;facilmente escondível&rdquo;, &ldquo;longa distância&rdquo;, &hellip;), sem se preocupar com características numéricamente bem-definidas.</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/images/anarchy.jpg" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-07-29-shadowrun-anarchy/images/anarchy_hud19efd0bf5cd6dfb549fa05447745bf4_625250_600x460_fit_q75_h2_box.webp" loading="lazy" width="368" height="460" title="A capa de &#34;Shadowrun: Anarchy&#34;, com um elfo segurando duas katanas." alt="A capa de &#34;Shadowrun: Anarchy&#34;, com um elfo segurando duas katanas." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Shadowrun: Anarchy poderia aprender muitas coisas com designs mais modernos, como <a href="https://www.drivethrurpg.com/product/171286/The-Sprawl----MIDNIGHT"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >The Sprawl</a>, <a href="https://dungeon-world.com/"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Dungeon World</a> ou o sistema pai dos dois, <a href="http://apocalypse-world.com/"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Apocalypse World</a>.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Mecanicamente, o jogo não tem muito espaço para variedade. Duas categorias de dano, três distâncias, rerolagem de alguns dados: isso descreve a maior parte dos efeitos que se lê em armas, implantes e feitiços. E isso é outro grande tiro no pé do jogo: se você tem um sistema <em>rules-light</em> e focado na narrativa, se basear primariamente nas mecânicas para descrever seus itens é uma má ideia. O já mencionado sistema de tags de <em>The Sprawl</em> é uma solução muito elegante para esse problema: um ciber-olho não confere +2 rerolagens em ataques à distância, ele possui as tags &ldquo;grava vídeo&rdquo; e &ldquo;visão de calor&rdquo;, e o mestre pode interpretá-las como dando ao personagem uma vantagem ao alvejar inimigos.</p>
<p>Em súmula, <em>Anarchy</em> peca em não conseguir se desvincular o suficiente das mecânicas de seu sistema pai. Trava no meio do caminho ao invés de se entregar totalmente ao estilo <em>fiction first</em>. Existem até mesmo duas tentativas<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup><sup>, </sup><sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup> de adaptar o jogo para <em>hacks</em> de Dungeon World, feitas por fãs. Mas apesar de ter gasto os últimos parágrafos demolindo o jogo, nosso grupo conseguiu criar personagens, jogar, interpretar papéis e se divertir. Então não deixe que minhas frescuras te impeçam de testar esse jogo com seu grupo!</p>
<p>Apesar de que, agora que comecei a ler o livro de regras de <em>Dungeon World</em> e pretendo mestrar um pouco desse sistema em algumas semanas, eu estou muito interessado nos <em>hacks</em> que implementam <em>Shadowrun</em>. Só não peço para que meus jogadores migrem de sistema agora porque seria muito cruel jogar fora uma ficha que não viu nem duas sessões! (Mas tenham certeza que depois da sexta sessão estaremos experimentando algum sistema diferente&hellip;)</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://drive.google.com/file/d/1KGM7SWINY1DNv4QEOyojCbme8cY66uCQ/view"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Sixth World - v32 - combined, bookmarked.pdf</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p><a href="https://forum.rpg.net/index.php?threads/new-shadowrun-pbta-hack.765220/"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >New Shadowrun PbtA hack | RPGnet Forums</a>&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description></item><item><title>Umineko e o Gênero de Mistério (sem spoilers)</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/</link><pubDate>Sun, 10 Apr 2022 20:00:00 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/</guid><description><![CDATA[<img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/feature.jpg" width="757" height="425"><p>Durante os últimos 4 meses eu usei um total de 160 horas de meu tempo livre para &ldquo;jogar&rdquo; (ler seria mais apropriado) <em><a href="https://store.steampowered.com/app/406550/Umineko_When_They_Cry__Question_Arcs/"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Umineko no Naku Koro ni</a></em>, uma visual novel japonesa dividida em 8 partes lançadas originalmente entre 2007 e 2010. Uma tradução liberal do título seria &ldquo;Ao Som Das Gaivotas&rdquo;, e a obra conta a história de como, durante os 2 dias da conferência anual da família Ushiromiya, as pessoas presentes são mortas em assassinatos aparentemente impossíveis, com os corpos das vítimas encontrados em quartos trancados por dentro.</p>
<p>A reunião acontece em Rokkenjima, ilha privada da família onde se localiza sua mansão. Seria o culpado uma das 18 pessoas presentes? Poderia haver uma 19.ª pessoa na ilha? Ou ainda, talvez a culpada seja a bruxa que, segundo a lenda, é a mestre noturna da mansão e poderia ter cometido esses crimes impossíveis usando magia&hellip;</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/images/portrait.jpg" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/images/portrait_huf22037611bb3ff9e8aadad25ba360624_188151_600x460_fit_q75_h2_box.webp" loading="lazy" width="325" height="460" title="Pintura de uma mulher branca, loira de cabelos curtos e olhos azuis. Ela usa um vestido preto e vinho, com alguns detalhes dourados." alt="Pintura de uma mulher branca, loira de cabelos curtos e olhos azuis. Ela usa um vestido preto e vinho, com alguns detalhes dourados." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">O retrato da bruxa dourada, Beatrice.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Essa foi a minha segunda vez lendo uma obra de mistério, a primeira tendo sido <em><a href="https://store.steampowered.com/app/413410/Danganronpa_Trigger_Happy_Havoc/"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Danganronpa</a></em> (outra visual novel japonesa&hellip;) há 4 anos. Lembro de ter me divertido muito na época, principalmente por ter um amigo que me acompanhou na jornada. Sempre que a cerimônia para revelar o culpado estava prestes a acontecer, pausávamos e nos reuníamos para discutir nossas ideias. Os crimes eram um tanto <em>cartoonish</em> e mirabolantes, então a grande maioria de nossas teorias passavam longe da verdade, e só ocasionalmente acertávamos alguns detalhes&hellip; Exceto pelo segundo assassinato. Eu tinha algumas ideias, assim como meu amigo, e conversamos por um bom tempo juntos, quase gritando quando fazíamos uma nova conexão entre as pistas. Após compor uma teoria sólida, acertamos quase todos os detalhes do assassinato: esse foi sem dúvida um dos ápices de divertimento que tivemos com <em>Danganronpa</em>, rivalizando até mesmo o clímax final do jogo. Na época, eu não tinha o hábito de leitura, então nem pensei em pesquisar mais sobre mistérios que pudessem me dar essa sensação novamente; felizmente, minha situação atual com <em>Umineko</em> é diferente.</p>
<p>A história tem forte influência de escritores tradicionais de mistério, tanto <a href="https://www.theguardian.com/books/2021/apr/27/honkaku-a-century-of-the-japanese-whodunnits-keeping-readers-guessing"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >japoneses</a> quanto europeus/americanos. A estrutura de um grupo de pessoas presas em uma ilha onde assassinatos ocorrem vem de <em><a href="https://www.goodreads.com/book/show/22737998-e-n-o-sobrou-nenhum"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >E Não Sobrou Nenhum</a></em> de Agatha Christie, e essa obra é até mesmo brevemente mencionada por uma das personagens. <em>Umineko</em> é um mistério que se orgulha de suas raízes, deixando isso muito claro ao longo da leitura ao mencionar autores famosos e seus estilos de escrita. Um elemento muito forte na literatura japonesa é a ideia do &ldquo;<em>fair play</em>&rdquo;, de que o leitor deva ter todas as pistas para resolver o mistério antes que o protagonista enuncie a resposta. Eu tinha apenas uma vaga ideia da solução quando a resposta foi revelada, mas para entender se alguém familiar com esse tipo de história poderia resolver o mistério, li as <a href="https://ho-lingnojikenbo.blogspot.com/p/temp-umineko-no-naku-koro-ni-play-memo.html"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >notas de Ho-Ling Wong</a>, que se especializa em mistérios japoneses e já até mesmo trabalhou em traduções de clássicos para o inglês (como <em><a href="https://www.goodreads.com/book/show/52958127-the-decagon-house-murders"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >The Decagon House Murders</a></em>).</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/images/screenshot.png" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/images/screenshot_hu6d97cc42da33f87dcf947cb524f76e4c_1430550_600x460_fit_q75_h2_box_3.webp" loading="lazy" width="600" height="337" title="Print do jogo. Três personagens estão em uma praia: Dois primos jovens e uma criança. Os jovens gritam &#34;Maria, não molhe seus sapatos, ou você vai arrumar problemas!&#34;." alt="Print do jogo. Três personagens estão em uma praia: Dois primos jovens e uma criança. Os jovens gritam &#34;Maria, não molhe seus sapatos, ou você vai arrumar problemas!&#34;." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Mesmo descartando os elementos de mistério, Umineko continua tendo
história e conclusão boas, apesar de um ritmo lento.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>A diferença entre nossos processos de pensamento é absurda. Desde o primeiro episódio, Ho-Ling já percebeu diversos detalhes que passaram despercebidos por mim. Não só isso, como suas ideias eram muito mais criativas e, ao mesmo tempo, plausíveis do que as minhas. No episódio 6, enquanto Ho-Ling já desvendou quase 100% dos mistérios, eu ainda estava desatando os nós na minha cabeça causados por eventos muito mais simples.</p>
<p>Mas isso não é um fator desanimador: assim como eu &mdash; um novato no gênero de mistérios &mdash;, Ushiromiya Battler não está pronto para ver a verdade por trás da tragédia que ocorreu entre 4 e 5 de outubro de 1986. A transformação do protagonista em alguém capaz de entender como esses crimes foram cometidos é o processo que move a história, enquanto também providencia uma &ldquo;caminhada de mãos dadas&rdquo; com os jogadores que não estão conseguindo chegar mais perto da solução por si mesmos. Aprender junto de Battler os truques por trás das várias <em>locked rooms</em> é uma experiência muito mais agradável do que passar um livro inteiro sem ideia do que pode estar acontecendo, apenas para no final ouvir de um detetive com intelecto sobre-humano que para resolver o crime bastaria observar um fio solto no sobretudo do culpado (apesar de ser uma experiência diferente e com valor próprio!).</p>













    
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
            
                <audio title="Música eletrônica, mas usando um cravo como instrumento principal. Ela é rápida e energizada; começa baixa e tensa, mas vai aumentando o volume até que finalmente as batidas superam o volume do cravo." aria-description="Música eletrônica, mas usando um cravo como instrumento principal. Ela é rápida e energizada; começa baixa e tensa, mas vai aumentando o volume até que finalmente as batidas superam o volume do cravo." class="w-100 floating" src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/audios/worldenddominator.ogg" controls></audio>
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Trecho de uma das minhas faixas favoritas na trilha sonora, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=mVr0IUQ6BwE"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >worldenddominator</a>.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Como observado por <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/S._S._Van_Dine"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Willard Wright</a> em seu ensaio de 1926, <em>&ldquo;The Detective Novel&rdquo;</em>, existe uma grande diferença entre esperar placidamente a chegada da resposta contra participar animosamente de sua dedução. Em qualquer outro gênero literário, o leitor apenas observa o autor desenrolar uma teia de eventos; em uma obra de mistério, um labirinto é montado e oferecido ao público para ser resolvido. Wright também fala sobre como o desenvolvimento detalhado de personagens não tem lugar nesse gênero, apenas servindo como uma distração da atração principal; e isso é válido para livros que costumam variar em torno de 300 páginas, mas não para <em>Umineko</em>. Uma obra deste tamanho que não tivesse personagens interessantes não seguraria nenhum leitor até o fim. <strong>E é por isso que eu penso que <em>Umineko</em> é uma excelente introdução ao gênero</strong>: tendo o dobro de palavras que combinando a trilogia <em>Senhor dos Anéis</em> com <em>O Hobbit</em>, não conseguir resolver um dos mistérios da obra e apenas ouvir o desenvolvimento de sua solução não acarreta peso algum à consciência, por ser apenas um acontecimento em um denso mar destes. Esperando o próximo mistério é possível refletir e aprender com a resposta do último, além de aproveitar o desenrolar de uma boa história.</p>
<p>E seja durante os momentos calmos ou durante os frenéticos, meu veredito é que jogar <em>Umineko</em> sem um bom par de fones é um crime contra a obra. O autor, Ryukishi07, prefere categorizar o seu trabalho como uma <em>sound novel</em>, e loucos são aqueles que discordam dele. Não só a dublagem é de uma qualidade excelente, mas a trilha sonora também é inacreditável. Ao montar uma playlist contento minhas músicas favoritas, me encontrei adicionando praticamente todas elas. Mesmo após realizar uma seleção mais rigorosa, a <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLBYLjFK8Z5KBb3ErWgYkjrT1AixnYAcVg"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >playlist final</a> acabou tendo 70 itens! E se analisarmos apenas essas 70 trilhas, um grande alcance de emoções ainda é apresentado: da melancolia de <em><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Xkun-83JvF8"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Voiceless</a></em> à energia de <em><a href="https://www.youtube.com/watch?v=KZ9D05ll2Rw"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Fake Red Shoes</a></em>, passando pela elegância sinistra de <em><a href="https://www.youtube.com/watch?v=UX3L-gs4MPs"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Scorpion Entrails</a></em> e arrogância de <em><a href="https://www.youtube.com/watch?v=R0yYXgnSwmE"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Golden Sneer</a></em> (e todas essas são só do início do jogo!).</p>













    
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
                <video muted autoplay loop tabindex="0" title="Trecho da stream do Cellbit. Ele está com Umineko pausado, e grita com a câmera." aria-description="Trecho da stream do Cellbit. Ele está com Umineko pausado, e grita com a câmera." src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/videos/cellmineko.mp4" class="w-100 floating"></video>
            
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption"><p><a href="https://youtu.be/1QT7HL_5h10?t=17"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >&ldquo;Eu, impaciente!? Eu tô lendo essa narrativa faz DUAS HORAS E MEIA, e não
aconteceu nada! NADA! Tão apresentando personagem até agora!&rdquo;</a><!-- raw HTML omitted --></p>
<blockquote>
<p>&mdash; Cellbit, sem saber que ainda faltam 7 horas e meia até alguma coisa acontecer</p>
</blockquote>
</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Mas por melhor que seja a trilha sonora, ela não consegue sozinha consertar o maior problema do jogo: o início absurdamente lento. Não tenho dúvidas que a maioria dos que desistiram de ler <em>Umineko</em> o fizeram antes da marca de 10 horas de jogo. Durante essas primeiras horas (que representam <strong>metade</strong> do primeiro episódio!) os personagens e o funcionamento da família Ushiromiya são introduzidos. São combinados discussões de herança, investimentos, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=wWeoWOcBlco"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >chá</a>, rixas antigas na família, sucessão a liderança&hellip; Ingredientes meticulosamente calculados para formar <strong>o início mais chato o possível</strong> de uma visual novel. Outro grande negativo da obra é seu tamanho, que varia em torno de 150 horas de leitura. Se seu trabalho fosse ler <em>Umineko</em>, 8 horas por dia, 5 dias por semana, ainda levaria um mês para terminar. Apesar de ser o fator que faz de <em>Umineko</em> uma boa introdução a mistérios, como falei antes (o peso de errar um mistério é diluído pelo resto do conteúdo), é também o fator que mais afasta possíveis leitores (principalmente os próprios iniciantes: <em>&mdash;&ldquo;Recomenda alguma leitura introdutória?&rdquo; &mdash;&ldquo;Claro! E é tão pequena quanto os 8 livros da saga Harry Potter juntos!&rdquo;</em>). Pelo menos a segunda metade do 1.º episódio fica mais emocionante. O 2.º episódio apresenta a principal &ldquo;mecânica&rdquo; que será usada ao longo da obra, e após o 3.º, não acho mais ser possível desistir de ler (e são &ldquo;só&rdquo; 60 horas até lá!).</p>
<p>Os 4 primeiros episódios compõe a metade inicial do jogo e se dedicam a apresentar o mistério, desenvolver as personagens e treinar Battler na resolução de crimes em <em>locked rooms</em>. A partir 5.º episódio, o leitor que até agora podia propor soluções absurdas para os assassinatos, recebe informações para pensar em maneiras mais plausíveis de se cometer os crimes. Ao final desse episódio, por um certo tempo ponderei se deveria voltar e ler os quatro primeiros com essas novas informações e o treinamento em <em>locked rooms</em>. Acabei não fazendo isso, pois como qualquer pessoa normal, não teria paciência de sentar na frente do computador por mais 80 horas para <strong>reler conteúdo</strong>. Por isso, muitos recomendam ler a <a href="https://www.goodreads.com/series/115058-umineko-no-naku-koro-ni"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >adaptação para mangá</a> nesse ponto da história, por ser mais curta. Claro, são perdidos pequenos detalhes, como as conversas sobre chá, mas tenho certeza que isso será visto como uma benção pelos que já leram a visual novel (em apenas 7 capítulos se resumem as primeiras 10 horas do jogo!). Se soubesse da existência dessa adaptação na época, provavelmente a teria lido para repensar o mistério (mas ainda não acho que o teria solucionado), pois com 100 horas de <em>Umineko</em> me sentia infinitamente mais preparado do que quando comecei a jogar em Dezembro do ano passado. Esse &ldquo;treinamento&rdquo; surtiu um bom efeito, ao ponto de que, quando um mini <em>locked room mystery</em> foi apresentado a mim, a solução surgiu quase que imediatamente em minha mente. No próximo parágrafo está uma adaptação desse mistério para que você tente resolvê-lo. Ao pensar em uma teoria que explique o caso, clique em um dos pontos para revelar um fato; se ele quebrar sua teoria, reformule-a e repita o processo. Boa sorte!
<small><em>(Experimente ouvir <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ESYP5DZVwIM"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >este arranjo de Dead Angle</a> enquanto pensa em uma solução!)</em></small></p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/images/umineko-manga.png" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/images/umineko-manga_huae7e61a22352305a5e60dffe27d9f68c_423086_600x460_fit_q75_h2_box_3.webp" loading="lazy" width="600" height="421" title="Conjunto de duas páginas do mangá de Umineko. Do quadro ilustrando Beatrice sai uma figura fantasmagórica, enquanto uma personagem diz no fundo: &#34;Dizem que a madame Beatrice sai do quadro e ronda pela mansão a noite...&#34;" alt="Conjunto de duas páginas do mangá de Umineko. Do quadro ilustrando Beatrice sai uma figura fantasmagórica, enquanto uma personagem diz no fundo: &#34;Dizem que a madame Beatrice sai do quadro e ronda pela mansão a noite...&#34;" class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Cada volume do mangá é ilustrado por um artista diferente, que é mais um ponto positivo:
ver como cada artista interpreta as personagens e expressa isso em seu desenho.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<blockquote>
<p><em>Em uma mansão onde cada funcionário carrega um molho com as chaves de todas as portas, um empregado, James, quer pregar uma peça em sua colega de trabalho, Alice. Quando os dois são alocados para limpar um quarto juntos no dia seguinte, James começa a fazer planos&hellip;</em></p>
<p><em>O turno começa: entrando no quarto, Alice destranca a porta, joga seu molho de chaves em cima da cama, dá de costas e começa a limpar. James entra no quarto e também se põe a trabalhar.</em></p>
<p><em>Acabando de limpar, Alice pega o molho em cima da cama e os dois saem do quarto. Ao tentar trancar a porta, ela percebe que a chave deste cômodo está faltando. Os dois então, juntos, saem por procurar e a encontram na sala. Como pode James ter feito a chave parar aqui se a própria Alice havia destrancado o quarto no início do turno?</em></p>
<ul>
<li>

<label class="spoiler">
  <input type="checkbox" autocomplete="off" aria-label="Primeira dica">
  <span>Ninguém entrou ou saiu do quarto até que os dois saíram e perceberam a ausência da chave.</span>
</label></li>
<li>

<label class="spoiler">
  <input type="checkbox" autocomplete="off" aria-label="Segunda dica">
  <span>O molho segura as chaves de maneira firme, e remover alguma delas do conjunto causa barulho, alertando Alice.</span>
</label></li>
<li>

<label class="spoiler">
  <input type="checkbox" autocomplete="off" aria-label="Terceira dica">
  <span>Durante a busca, os dois estavam sempre juntos, e não era possível realizar truques para enganar ninguém.</span>
</label></li>
<li>

<label class="spoiler">
  <input type="checkbox" autocomplete="off" aria-label="Quarta dica">
  <span>James é o culpado, e apenas ele.</span>
</label></li>
<li>

<label class="spoiler">
  <input type="checkbox" autocomplete="off" aria-label="Quinta e última dica">
  <span>A chave que Alice usou para abrir o quarto no início e a encontrada na sala são cópias diferentes.</span>
</label></li>
</ul>
<p>Resposta: 

<label class="spoiler">
  <input type="checkbox" autocomplete="off" aria-label="Resposta">
  <span>Antes de começar o turno de trabalho, James removeu a chave daquele quarto de seu próprio molho e a escondeu na sala. No quarto, James troca seu molho, que falta uma chave, com o de Alice, que tem todas.</span>
</label></p>
</blockquote>
<p>Se tivesse que resolver esse problema antes de jogar <em>Umineko</em>, sem dúvidas não teria pensado em uma resposta. No máximo, algo absurdo como <em>&ldquo;James usou alguma passagem secreta e um dispositivo remotamente controlado a partir do quarto sem que&hellip;&rdquo;</em> e por aí vai. Uma solução que não violasse os fatos mostrados, mas sem dúvida <em>feia</em>. Esse é também um dos pontos discutidos em <em>Umineko</em>: a confiança mútua entre o autor e o leitor de um mistério. O leitor precisa confiar de que a solução é algo plausível e que faça sentido, enquanto o autor precisa confiar que seu público tentará resolver seu mistério por mais impossível que pareça. Quando uma dessas premissas é quebrada (a solução final não é boa o suficiente ou o leitor insiste que o crime é impossível e desiste de pensar) uma obra de mistério perde todo o seu potencial. Esse tipo de &ldquo;meta-discussão&rdquo; (um mistério falando sobre obras de mistério) me deixa mais confiante ainda em recomendar <em>Umineko</em> para iniciantes.</p>
<p>Se você se interessou pelo jogo, mesmo estando ciente de seu tamanho e início lento, ele tem a minha mais forte recomendação. Mesmo não tendo resolvido o mistério maior da obra antes que as respostas fossem reveladas e achando a solução difícil de se deduzir (e talvez um pouco cruel com o leitor!), a jornada até lá rendeu ótimos e memoráveis momentos. Só não tente ler o mangá no lugar da visual novel: eu realmente o considero como um suplemento ao jogo, servindo para refrescar rapidamente a memória e elaborar na explicação do mistério nos volumes finais. O mangá é bom, mas para ser impactante, precisa que você tenha criado seus vínculos com a história jogando a visual novel.</p>
<small><em>E uma última coisa: se for jogar, não se estresse pensando na resposta do epitáfio. Tenho 100% de certeza que ele não é possível de ser resolvido antes que a resposta seja revelada.</em></small>
]]></description></item><item><title>Review do Filme: Drunken Master (1978)</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/</link><pubDate>Sat, 07 Aug 2021 14:25:23 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/</guid><description><![CDATA[<img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/feature.jpg" width="600" height="337"><p><strong><a href="https://www.themoviedb.org/movie/11230-jui-kuen"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Drunken Master</a></strong> é um dos filmes que ajudou a catapultar a carreira de Jackie Chan como um mestre das artes marciais, assim como foram <em><a href="https://www.themoviedb.org/movie/11537-se-ying-diu-sau"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Snake in the Eagle&rsquo;s Shadow</a></em> e <em><a href="https://www.themoviedb.org/movie/11563"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >The Young Master</a></em>. Nele já temos quase todos os elementos que viriam se tornar sinônimos das obras posteriores de Jackie: Incríveis cenas de luta misturadas com comédia, assim como o energético carisma de Chan. Só estão faltando as perigosas cenas de ação responsáveis por quebrar muitos dos ossos de Jackie, mas o filme tem kung-fu o suficiente para compensar.</p>













    
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
                <video muted autoplay loop tabindex="0" title="Cena de luta entre Jackie Chan e Linda Lin. Ela dá um pau no Jackie apenas com chutes." aria-description="Cena de luta entre Jackie Chan e Linda Lin. Ela dá um pau no Jackie apenas com chutes." src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/videos/jackie-chan-vs-linda-lin.mp4" class="w-100 floating"></video>
            
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Jackie Chan lutando contra Linda Lin.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Em um típico filme de Jackie Chan, uma cena de luta ocorre da seguinte maneira: Jackie começa em desvantagem e em menor número contra um grupo de capangas, lentamente derrotando o grupo e talvez quebrando alguns ossos no processo. Não é como se os capangas não soubessem lutar, mas seus movimentos são todos muito simples. Um soco aqui, um chute ali; talvez alguns pulos. <strong>O único que faz movimentos complexos é Chan</strong>, que recebe todos os holofotes. Ainda, quando (raramente) há uma luta de um-contra-um, Jackie normalmente é fisicamente mais fraco que seu oponente. Então não importa o número de oponentes ou sua força, Chan tem sempre que partir da posição de azarão para vencer, gerando cenas com manobras e ação incríveis.</p>
<p>Nesse filme, todas as lutas (com apenas uma exceção, acho) são um-contra-um. Elas exibem seu ritmo muito mais explicitamente, e os atores se movem em sincronia, encaixando cada golpe com o próximo. É muito parecido com assistir uma sessão (muito radical) de balé, de uma maneira que me lembra <em><a href="https://www.themoviedb.org/tv/890-neon-genesis-evangelion/season/1/episode/9"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >aquele</a></em> episódio de Evangelion. Ambos os lutadores estão trabalhando juntos para fazer a ação fluir, o que é uma experiência diferente das cenas de ação mais &ldquo;tradicionais&rdquo; com Jackie Chan.</p>
<p>Já que <strong>todos realizam movimentos complexos</strong>, o ritmo é muito mais fixo (mas ainda não é calmo), ao contrário do ritmo errático mais comum em cenas de ação modernas: <em>Soco, pausa. Chute, pausa. Volta, pausa.</em> Claro, isso tem sua razão de ser: os movimentos são difíceis e perigosos de se fazer, então você não quer gastar uma eternidade na mesma cena com um bom risco de que alguém se machuque. Mas esse ritmo acaba levando as cenas de ação mais para perto da supracitada <em>sessão de balé</em>, e mais para longe da <em>cena de ação incrível</em>.</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/images/eva-dancing.jpg" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/images/eva-dancing_hu3c1b0c430d98e6c79974eccd97e71882_208255_600x460_fit_q75_h2_box.webp" loading="lazy" width="600" height="373" title="Um par de robôs gigantes lado a lado na mesma pose, lutando contra um par de aliens, também na mesma pose." alt="Um par de robôs gigantes lado a lado na mesma pose, lutando contra um par de aliens, também na mesma pose." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Os pilotos dos Evas têm de lutar em sincronia para derrotar um inimigo que se clona no episódio 9.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Já que estamos falando sobre dança, como não mencionar a música do filme? O tema principal é espetacular. Poderosíssimo, começa com uma sequência grave longa, que então culmina em uma seção muito alta (muito alta <em>mesmo</em>) que vai acelerando até o final. É inspirada em uma música folclórica chinesa, a mesma que viria a inspirar o tema principal de <em><a href="https://www.themoviedb.org/movie/10617-wong-fei-hung"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Once Upon A Time In China</a></em> 13 anos depois, filme que retrata o mesmo personagem como protagonista, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wong_Fei-hung"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Wong Fei Hung</a>. A estrutura combina muito com o &ldquo;estilo dos punhos bêbados&rdquo;: O começo lento e grave convence o inimigo de que você não pode reagir rapidamente devido ao álcool, mas aí&ndash; <strong>BUM</strong>! Ele cai duro no chão.</p>













    
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
            
                <audio title="Música com instrumentalização tadicional chinesa. Batidas fortes, ritimadas e lentas no fundo. Depois de um minuto, de repente, entram mais instrumentos de sopro agudíssimos e a música acelera." aria-description="Música com instrumentalização tadicional chinesa. Batidas fortes, ritimadas e lentas no fundo. Depois de um minuto, de repente, entram mais instrumentos de sopro agudíssimos e a música acelera." class="w-100 floating" src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/audios/main-theme.aac" controls></audio>
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">O tema principal. Cuidado aos 01:04.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>O resto das músicas é ok, com uma menção honrosa a <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FY5M3NsZ_Uk"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >trilha</a> que toca na cena de comédia onde Jackie é punido por seu pai, que tem um som alegre e leve. Falando de comédia, esse filme tem tanto quantidade quanto qualidade. Sua merecida <em>tagline</em> no TMDB é <em>&ldquo;A comédia de kung-fu original!&rdquo;</em>. É difícil não abrir um sorriso no rosto quando Jackie brinca com o chapéu de seu instrutor, ou quando para de lutar apenas para comer. Quando ele trapaceia no treinamento de <em>So Sem-Teto</em>, ou até mesmo quando seu pai o pune por sua irresponsabilidade, é impossível não se sentir como uma criança rindo de piadas tão simples (mas ainda muito bem executadas). Quando essas cenas de comédia são perfeitamente coordenadas com as cenas de ação, o resultado é um dos filmes mais divertidos que se pode assistir. É tão bom ao ponto de que <strong>a comédia aqui é melhor do que em trabalhos posteriores de Jackie</strong>. Porém, há momentos onde a barra é posta <em>muito</em> em baixo. A cena onde Chan peida no rosto de seu oponente é um soco forte no estômago: você &ldquo;acorda&rdquo; de repente da experiência que estava tendo só para se perguntar, <em>&ldquo;quem foi que viu essa cena, parou, pensou, e disse que ela não seria cortada?&rdquo;</em>. Felizmente, isso só acontece uma ou duas vezes.</p>













    
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
                <video muted autoplay loop tabindex="0" title="Cena de luta entre o Jackie Chan e o Yuen Siu-tien. Ela é boa, mas o ritmo é pouco dinâmico: vai, e volta, e vai, e volta..." aria-description="Cena de luta entre o Jackie Chan e o Yuen Siu-tien. Ela é boa, mas o ritmo é pouco dinâmico: vai, e volta, e vai, e volta..." src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/videos/jackie-chan-vs-yuen-siu-tin.mp4" class="w-100 floating"></video>
            
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Dá para ver o Jackie meio duro em alguns momentos.
Esse é um de seus trabalhos mais antigos.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Tudo considerado, esse é um filme peculiar e divertido. Se você não se importa com uma atuação abaixo da média ou bobajada, eu recomendo esse filme. Se você gosta dos trabalhos de Jackie (ou simplesmente de filmes de luta), esse é um <em>must-watch</em>, e uma aula magna em <em>action-comedy</em>.</p>
]]></description></item><item><title>Review do Filme: Cliff Walkers (2021)</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/</link><pubDate>Wed, 28 Jul 2021 13:52:46 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/</guid><description><![CDATA[<img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/feature.jpg" width="600" height="337"><p><strong><a href="https://www.themoviedb.org/movie/639557-impasse"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Cliff Walkers</a></strong> segue 4 espiões chineses tentando chegar na cidade dominada por japoneses de Harbin, onde devem aguardar por futuras instruções. No entanto, os fascistas estão cientes de seus planos, e enviam seus próprios agentes para se infiltrar e sabotar a missão.</p>
<p>Esse filme põe espiões para fazer aquilo que fazem de melhor: lidar com informações. A primeira cena mostra os protagonistas se dividindo em 2 grupos, sem rádios ou outras maneiras de estabelecer contato. Mais pra frente, um dos grupos descobre está sendo observado, e devem informar seus parceiros disso sem denunciar suas identidades. Numa outra cena, uma reunião deve ser marcada sem que os membros se encontrem. O desafio de enviar/receber informações é o motor que move o filme. Os japoneses suspeitam de um infiltrado, então eles tomam cuidado com quais informações são entregues a cada membro. O filme segue nesse vai-e-vem, alternando entre cenas seguindo as equipes japonesa e chinesa. Todos os personagens têm a mente afiada, e manobram bem para esconder ou extrair informações dos outros. A tensão começa aos 5 minutos e dura durante a sessão inteira. <strong>É exatamente como deveria ser um filme de espiões</strong>.</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/images/cliff-walkers-1.jpg" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/images/cliff-walkers-1_hu294199021d3661b22e6615e8e5872821_129270_600x460_fit_q75_h2_box.webp" loading="lazy" width="600" height="251" title="Uma espiã com um chapéu preto observando de um canto." alt="Uma espiã com um chapéu preto observando de um canto." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Um sumário visual da atmosfera do filme.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Apesar de o roteirista dizer que esse é um filme onde espiões são &ldquo;retratados como humanos com emoções&rdquo;, eu não consegui desenvolver laços com nenhum dos personagens. No entanto, eu não diria que isso é uma coisa ruim; pelo contrário: nos momentos em que os personagens falam de seu passado a situação é mais calma, diminuindo a emoção do filme. O filme faz bem em usar uma fração menor de sua duração (de 2 horas) para essa categoria de cena, deixando o resto para <strong>seu o melhor aspecto: a tensão</strong>.</p>
<p>Infelizmente, eu não posso dizer que aproveitei o filme ao máximo. Houve momentos onde <strong>eu não conseguia absorver novas informações rápido o suficiente</strong>. Todos os personagens vestem roupas parecidas, o que dificulta distinguir entre eles. Isso leva a cenas onde você simplesmente não entende o que acabou de acontecer, e o que isso significa para a história. Um suplemento ótimo seria um <em>flowchart</em> de personagens/eventos.</p>
<p>Até onde consegui pesquisar, esse filme é, na verdade, a <em>prequel</em> da série de 2012 &ldquo;悬崖&rdquo; (<em>Cliff</em>) do mesmo roteirista, Quan Yongxian. Em uma <a href="https://inf.news/entertainment/bd5332246260958e06dc8ead644ec3da.html"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >entrevista</a>, ele disse que em 2015 já havia escrito o <em>script</em> para uma <em>prequel</em>, dividido em 60 episódios. <strong>Se esse filme tivesse mesmo sido uma série &mdash; ou até mesmo um livro &mdash;, onde os eventos poderiam fluir em um ritmo mais agradável, teria absolutamente sido um <em>must-watch</em></strong>.</p>
<p><strong>Tudo considerado, é um ótimo filme, e eu recomendo a todos que têm interesse que o assistam</strong>. Você provavelmente vai por vezes coçar a cabeça, e ter até vontade de voltar a reprodução um pouco para entender o que está acontecendo, mas o filme é muito bem aproveitado sem o supracitado <em>flowchart</em>.</p>
]]></description></item><item><title>Drivers do Huion HS64</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2020-08-25-hs64-tablet-drivers/</link><pubDate>Tue, 25 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2020-08-25-hs64-tablet-drivers/</guid><description><![CDATA[<p>Devido a pandemia em curso do COVID-19, eu me encontrei com tempo livre demais; tanto que eu decidi experimentar um novo hobby: Desenhar. Eu não pretendo levar isso a sério, eu só queria rabiscar alguma coisa enquanto eu não tenho nada melhor pra fazer.</p>
<p>Então eu decidi pegar emprestado uma mesa digitalizadora de uma amiga que tinha uma Wacom. Era uma ferramenta bem legal. Só pluguei e tudo funcionou <em>out of the box</em>. Eu até consegui jogar um pouco de osu! usando ela.</p>
<p>Eu devolvi ela depois de umas 2~3 semanas, e decidi que eu deveria comprar uma. Eu fiz uma pequena pesquisa, e os dispositivos da Huion tinham os preços mais baixos; já que eu não vou levar a sério esse hobby, eu escolhi o modelo HS64.</p>
<p>Quando ele chegou aqui, o tablet não era <em>plug-n-play</em>, mas foi só instalar os drivers <a href="https://github.com/DIGImend/digimend-kernel-drivers"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >digimend</a> que ele funcionou. Pelo menos parcialmente.</p>
<p>Duas coisas não funcionaram:</p>
<ul>
<li>As <em>Wacom tools</em> não reconheceram o dispositivo, então configurar coisas como uma área ativa não eram possíveis (pelo menos não de uma maneira simples).</li>
<li>Apesar de poder usar os 2 botões na caneta, os 4 botões do tablet não eram reconhecidos.</li>
</ul>
<p>Foi aí que eu me lembrei desse <a href="https://www.youtube.com/watch?v=juGNPLdjLH4"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >vídeo</a>, que tem algumas dicas pra começar a brincar com desenvolvimento de kernel a partir da programação de drivers. E isso me deu uma ideia.</p>
<p>Assim que pensei nisso, já estava clonando o repositório do Digimend e tentando entender o projeto.</p>
<p>O README do projeto é muito bom. Tão bom que eu consegui resolver meus problemas só de ler ele. Nele há um guia de como configurar o Xorg para funcionar usando o driver da Wacom; depois de seguir o passo-a-passo, tudo passou a funcionar: eu conseguia usar as <em>Wacom tools</em> e os botões do tablet estavam funcionando.</p>
<p>Depois eu descobri que o verdadeiro culpado era o <a href="https://aur.archlinux.org/packages/digimend-kernel-drivers-dkms-git"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >pacote do AUR</a> que eu estava usando não fazia essa configuração. Então, ao invés de sujar as minhas mãos com código de drivers, eu me contentei por escrever um <a href="https://aur.archlinux.org/packages/digimend-drivers-git-dkms"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >novo pacote</a>.</p>
<p>Quem sabe na próxima eu não dou a sorte de comprar um aparelho com um driver quebrado&hellip;</p>
]]></description></item></channel></rss>