<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Filme on syslog</title><link>https://pietrocarrara.github.io/tags/filme/</link><description>Recent content in Filme on syslog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sat, 07 Aug 2021 14:25:23 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://pietrocarrara.github.io/tags/filme/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Review do Filme: Drunken Master (1978)</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/</link><pubDate>Sat, 07 Aug 2021 14:25:23 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/</guid><description><![CDATA[<img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/feature.jpg" width="600" height="337"><p><strong><a href="https://www.themoviedb.org/movie/11230-jui-kuen"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Drunken Master</a></strong> é um dos filmes que ajudou a catapultar a carreira de Jackie Chan como um mestre das artes marciais, assim como foram <em><a href="https://www.themoviedb.org/movie/11537-se-ying-diu-sau"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Snake in the Eagle&rsquo;s Shadow</a></em> e <em><a href="https://www.themoviedb.org/movie/11563"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >The Young Master</a></em>. Nele já temos quase todos os elementos que viriam se tornar sinônimos das obras posteriores de Jackie: Incríveis cenas de luta misturadas com comédia, assim como o energético carisma de Chan. Só estão faltando as perigosas cenas de ação responsáveis por quebrar muitos dos ossos de Jackie, mas o filme tem kung-fu o suficiente para compensar.</p>













    
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
                <video muted autoplay loop tabindex="0" aria-description="Cena de luta entre Jackie Chan e Linda Lin. Ela dá um pau no Jackie apenas com chutes." src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/videos/jackie-chan-vs-linda-lin.mp4" class="w-100 floating"></video>
            
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Jackie Chan lutando contra Linda Lin.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Em um típico filme de Jackie Chan, uma cena de luta ocorre da seguinte maneira: Jackie começa em desvantagem e em menor número contra um grupo de capangas, lentamente derrotando o grupo e talvez quebrando alguns ossos no processo. Não é como se os capangas não soubessem lutar, mas seus movimentos são todos muito simples. Um soco aqui, um chute ali; talvez alguns pulos. <strong>O único que faz movimentos complexos é Chan</strong>, que recebe todos os holofotes. Ainda, quando (raramente) há uma luta de um-contra-um, Jackie normalmente é fisicamente mais fraco que seu oponente. Então não importa o número de oponentes ou sua força, Chan tem sempre que partir da posição de azarão para vencer, gerando cenas com manobras e ação incríveis.</p>
<p>Nesse filme, todas as lutas (com apenas uma exceção, acho) são um-contra-um. Elas exibem seu ritmo muito mais explicitamente, e os atores se movem em sincronia, encaixando cada golpe com o próximo. É muito parecido com assistir uma sessão (muito radical) de balé, de uma maneira que me lembra <em><a href="https://www.themoviedb.org/tv/890-neon-genesis-evangelion/season/1/episode/9"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >aquele</a></em> episódio de Evangelion. Ambos os lutadores estão trabalhando juntos para fazer a ação fluir, o que é uma experiência diferente das cenas de ação mais &ldquo;tradicionais&rdquo; com Jackie Chan.</p>
<p>Já que <strong>todos realizam movimentos complexos</strong>, o ritmo é muito mais fixo (mas ainda não é calmo), ao contrário do ritmo errático mais comum em cenas de ação modernas: <em>Soco, pausa. Chute, pausa. Volta, pausa.</em> Claro, isso tem sua razão de ser: os movimentos são difíceis e perigosos de se fazer, então você não quer gastar uma eternidade na mesma cena com um bom risco de que alguém se machuque. Mas esse ritmo acaba levando as cenas de ação mais para perto da supracitada <em>sessão de balé</em>, e mais para longe da <em>cena de ação incrível</em>.</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/images/eva-dancing.jpg" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/images/eva-dancing_hu3c1b0c430d98e6c79974eccd97e71882_208255_600x460_fit_q75_h2_box.webp" loading="lazy" width="600" height="373" title="Os pilotos dos Evas têm de lutar em sincronia para derrotar um inimigo que se clona no episódio 9." alt="Os pilotos dos Evas têm de lutar em sincronia para derrotar um inimigo que se clona no episódio 9." aria-description="Um par de robôs gigantes lado a lado na mesma pose, lutando contra um par de aliens, também na mesma pose." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Os pilotos dos Evas têm de lutar em sincronia para derrotar um inimigo que se clona no episódio 9.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Já que estamos falando sobre dança, como não mencionar a música do filme? O tema principal é espetacular. Poderosíssimo, começa com uma sequência grave longa, que então culmina em uma seção muito alta (muito alta <em>mesmo</em>) que vai acelerando até o final. É inspirada em uma música folclórica chinesa, a mesma que viria a inspirar o tema principal de <em><a href="https://www.themoviedb.org/movie/10617-wong-fei-hung"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Once Upon A Time In China</a></em> 13 anos depois, filme que retrata o mesmo personagem como protagonista, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wong_Fei-hung"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Wong Fei Hung</a>. A estrutura combina muito com o &ldquo;estilo dos punhos bêbados&rdquo;: O começo lento e grave convence o inimigo de que você não pode reagir rapidamente devido ao álcool, mas aí&ndash; <strong>BUM</strong>! Ele cai duro no chão.</p>













    
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
            
                <audio title="Música com instrumentalização tadicional chinesa. Batidas fortes, ritimadas e lentas no fundo. Depois de um minuto, de repente, entram mais instrumentos de sopro agudíssimos e a música acelera." aria-description="Música com instrumentalização tadicional chinesa. Batidas fortes, ritimadas e lentas no fundo. Depois de um minuto, de repente, entram mais instrumentos de sopro agudíssimos e a música acelera." class="w-100 floating" src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/audios/main-theme.aac" controls></audio>
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">O tema principal. Cuidado aos 01:04.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>O resto das músicas é ok, com uma menção honrosa a <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FY5M3NsZ_Uk"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >trilha</a> que toca na cena de comédia onde Jackie é punido por seu pai, que tem um som alegre e leve. Falando de comédia, esse filme tem tanto quantidade quanto qualidade. Sua merecida <em>tagline</em> no TMDB é <em>&ldquo;A comédia de kung-fu original!&rdquo;</em>. É difícil não abrir um sorriso no rosto quando Jackie brinca com o chapéu de seu instrutor, ou quando para de lutar apenas para comer. Quando ele trapaceia no treinamento de <em>So Sem-Teto</em>, ou até mesmo quando seu pai o pune por sua irresponsabilidade, é impossível não se sentir como uma criança rindo de piadas tão simples (mas ainda muito bem executadas). Quando essas cenas de comédia são perfeitamente coordenadas com as cenas de ação, o resultado é um dos filmes mais divertidos que se pode assistir. É tão bom ao ponto de que <strong>a comédia aqui é melhor do que em trabalhos posteriores de Jackie</strong>. Porém, há momentos onde a barra é posta <em>muito</em> em baixo. A cena onde Chan peida no rosto de seu oponente é um soco forte no estômago: você &ldquo;acorda&rdquo; de repente da experiência que estava tendo só para se perguntar, <em>&ldquo;quem foi que viu essa cena, parou, pensou, e disse que ela não seria cortada?&rdquo;</em>. Felizmente, isso só acontece uma ou duas vezes.</p>













    
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
                <video muted autoplay loop tabindex="0" aria-description="Cena de luta entre o Jackie Chan e o Yuen Siu-tien. Ela é boa, mas o ritmo é pouco dinâmico: vai, e volta, e vai, e volta..." src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/videos/jackie-chan-vs-yuen-siu-tin.mp4" class="w-100 floating"></video>
            
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Dá para ver o Jackie meio duro em alguns momentos.
Esse é um de seus trabalhos mais antigos.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Tudo considerado, esse é um filme peculiar e divertido. Se você não se importa com uma atuação abaixo da média ou bobajada, eu recomendo esse filme. Se você gosta dos trabalhos de Jackie (ou simplesmente de filmes de luta), esse é um <em>must-watch</em>, e uma aula magna em <em>action-comedy</em>.</p>
]]></description></item><item><title>Review do Filme: Cliff Walkers (2021)</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/</link><pubDate>Wed, 28 Jul 2021 13:52:46 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/</guid><description><![CDATA[<img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/feature.jpg" width="600" height="337"><p><strong><a href="https://www.themoviedb.org/movie/639557-impasse"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >Cliff Walkers</a></strong> segue 4 espiões chineses tentando chegar na cidade dominada por japoneses de Harbin, onde devem aguardar por futuras instruções. No entanto, os fascistas estão cientes de seus planos, e enviam seus próprios agentes para se infiltrar e sabotar a missão.</p>
<p>Esse filme põe espiões para fazer aquilo que fazem de melhor: lidar com informações. A primeira cena mostra os protagonistas se dividindo em 2 grupos, sem rádios ou outras maneiras de estabelecer contato. Mais pra frente, um dos grupos descobre está sendo observado, e devem informar seus parceiros disso sem denunciar suas identidades. Numa outra cena, uma reunião deve ser marcada sem que os membros se encontrem. O desafio de enviar/receber informações é o motor que move o filme. Os japoneses suspeitam de um infiltrado, então eles tomam cuidado com quais informações são entregues a cada membro. O filme segue nesse vai-e-vem, alternando entre cenas seguindo as equipes japonesa e chinesa. Todos os personagens têm a mente afiada, e manobram bem para esconder ou extrair informações dos outros. A tensão começa aos 5 minutos e dura durante a sessão inteira. <strong>É exatamente como deveria ser um filme de espiões</strong>.</p>













    
    
        
            
            

            
        
    

    
    
        
    

    <div class="w-100 center my-2">
        <figure class="w-100 m-auto maxw-600px">
            
            
                <a href="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/images/cliff-walkers-1.jpg" target="_blank" rel="noopener">
                <img src="https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/images/cliff-walkers-1_hu294199021d3661b22e6615e8e5872821_129270_600x460_fit_q75_h2_box.webp" loading="lazy" width="600" height="251" title="Um sumário visual da atmosfera do filme." alt="Um sumário visual da atmosfera do filme." aria-description="Uma espiã com um chapéu preto observando de um canto." class="floating">
                </a>
            
            
            <figcaption aria-hidden="true" class="caption">Um sumário visual da atmosfera do filme.</figcaption>
        </figure>
    </div>


<p>Apesar de o roteirista dizer que esse é um filme onde espiões são &ldquo;retratados como humanos com emoções&rdquo;, eu não consegui desenvolver laços com nenhum dos personagens. No entanto, eu não diria que isso é uma coisa ruim; pelo contrário: nos momentos em que os personagens falam de seu passado a situação é mais calma, diminuindo a emoção do filme. O filme faz bem em usar uma fração menor de sua duração (de 2 horas) para essa categoria de cena, deixando o resto para <strong>seu o melhor aspecto: a tensão</strong>.</p>
<p>Infelizmente, eu não posso dizer que aproveitei o filme ao máximo. Houve momentos onde <strong>eu não conseguia absorver novas informações rápido o suficiente</strong>. Todos os personagens vestem roupas parecidas, o que dificulta distinguir entre eles. Isso leva a cenas onde você simplesmente não entende o que acabou de acontecer, e o que isso significa para a história. Um suplemento ótimo seria um <em>flowchart</em> de personagens/eventos.</p>
<p>Até onde consegui pesquisar, esse filme é, na verdade, a <em>prequel</em> da série de 2012 &ldquo;悬崖&rdquo; (<em>Cliff</em>) do mesmo roteirista, Quan Yongxian. Em uma <a href="https://inf.news/entertainment/bd5332246260958e06dc8ead644ec3da.html"
    
    
        target="_blank" rel="noopener"
    
    >entrevista</a>, ele disse que em 2015 já havia escrito o <em>script</em> para uma <em>prequel</em>, dividido em 60 episódios. <strong>Se esse filme tivesse mesmo sido uma série &mdash; ou até mesmo um livro &mdash;, onde os eventos poderiam fluir em um ritmo mais agradável, teria absolutamente sido um <em>must-watch</em></strong>.</p>
<p><strong>Tudo considerado, é um ótimo filme, e eu recomendo a todos que têm interesse que o assistam</strong>. Você provavelmente vai por vezes coçar a cabeça, e ter até vontade de voltar a reprodução um pouco para entender o que está acontecendo, mas o filme é muito bem aproveitado sem o supracitado <em>flowchart</em>.</p>
]]></description></item></channel></rss>