<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on syslog</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/</link><description>Recent content in Posts on syslog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sun, 10 Apr 2022 20:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://pietrocarrara.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Umineko e o Gênero de Mistério (sem spoilers)</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/</link><pubDate>Sun, 10 Apr 2022 20:00:00 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2022-04-10-umineko/</guid><description>Durante os últimos 4 meses eu usei um total de 160 horas de meu tempo livre para &amp;ldquo;jogar&amp;rdquo; (ler seria mais apropriado) Umineko No Naku Koro Ni, uma visual novel japonesa dividida em 8 partes lançadas originalmente entre 2007 e 2010. Uma tradução liberal do título seria &amp;ldquo;Ao Som Das Gaivotas&amp;rdquo;, e a obra conta a história de como, durante os 2 dias da conferência anual da família Ushiromiya, as pessoas presentes são mortas em assassinatos aparentemente impossíveis, com os corpos das vítimas encontrados em quartos trancados por dentro.</description></item><item><title>Review do Filme: Drunken Master (1978)</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/</link><pubDate>Sat, 07 Aug 2021 14:25:23 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-08-07-drunken-master-1978-review/</guid><description>Drunken Master é um dos filmes que ajudou a catapultar a carreira de Jackie Chan como um mestre das artes marciais, assim como foram Snake in the Eagle&amp;rsquo;s Shadow e The Young Master. Nele já temos quase todos os elementos que viriam se tornar sinônimos das obras posteriores de Jackie: Incríveis cenas de luta misturadas com comédia, assim como o energético carisma de Chan. Só estão faltando as perigosas cenas de ação responsáveis por quebrar muitos dos ossos de Jackie, mas o filme tem kung-fu o suficiente para compensar.</description></item><item><title>Review do Filme: Cliff Walkers (2021)</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/</link><pubDate>Wed, 28 Jul 2021 13:52:46 -0300</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2021-07-28-cliff-walkers-2021-review/</guid><description>Cliff Walkers segue 4 espiões chineses tentando chegar na cidade dominada por japoneses de Harbin, onde devem aguardar por futuras instruções. No entanto, os fascistas estão cientes de seus planos, e enviam seus próprios agentes para se infiltrar e sabotar a missão.
Esse filme põe espiões para fazer aquilo que fazem de melhor: lidar com informações. A primeira cena mostra os protagonistas se dividindo em 2 grupos, sem rádios ou outras maneiras de estabelecer contato.</description></item><item><title>Drivers do Huion HS64</title><link>https://pietrocarrara.github.io/posts/2020-08-25-hs64-tablet-drivers/</link><pubDate>Tue, 25 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://pietrocarrara.github.io/posts/2020-08-25-hs64-tablet-drivers/</guid><description>Devido a pandemia em curso do COVID-19, eu me encontrei com tempo livre demais; tanto que eu decidi experimentar um novo hobby: Desenhar. Eu não pretendo levar isso a sério, eu só queria rabiscar alguma coisa enquanto eu não tenho nada melhor pra fazer.
Então eu decidi pegar emprestado uma mesa digitalizadora de uma amiga que tinha uma Wacom. Era uma ferramenta bem legal. Só pluguei e tudo funcionou out of the box.</description></item></channel></rss>